The Standard | Education | Richard Holmes | 2017-12-12

The Standard | Education | Richard Holmes | 2017-12-12

近日有關提交予「QS全球大學排名」的數據爭議在香港不斷發酵。有說香港城市大學（城大）提交的學生人數，比香港大學教育資助委員會（教資會）的數字少，藉以提高在QS排名佔總分兩成的師生人數比例得分。有關投訴明顯源於其他兩所本地大學，並在《蘋果日報》報導。

這其實並非什麼新鮮事。早於2006年，我曾評論過北京大學網站和QS所列學生人數的差異。王建民亦發現一些馬來西亞大學官方網站所列的學生人數，與QS刊載的不同。亦有人質疑過新加坡一些大學的國際學生人數。

作為局外人，首先關注到此事件的一點是，雖然QS和THE網站所顯示的學生人數同樣是9,240，但有關投訴似乎只針對QS，而沒有提及THE。該中文報章的報導完全沒有提及THE。

這表示中間可能涉及政治因素。THE似乎與香港不少頂尖大學如香港大學、香港科技大學關係良好。2015年，THE在科大舉辦了一個知名高峰會，並在會上宣佈因應「區內的意見」改變排名方法，東京大學因此從亞洲大學排名榜首位跌至第七，排在科大和港大後面。似乎投訴城大的人想轉移視線。

儘管城大提供予QS和THE的學生人數與教資會公佈的有明顯差異，這並不一定是刻意為之。大學可透過多種方法按排名機構的指引去報告或調整數據，如：使用「全日制」的特別定義；包括/不包括分校、研究中心、附屬院校的人數；在學期初段或尾段計算學生人數；計算/不計算交換生或證書、文憑、過渡或預備課程的學生。而政府的數據也不可能百分百準確。

香港的其他大學也提交有別於教資會網站的學生數據，但差異較小。

教資會資料顯示，城大2014-15年度的全日制學生人數為13,725人。城大可能找到合理的方法去減少這數字。例如他們可以聲稱，由於不確定現時數據的有效性，須使用較早年的數據。

真正的問題在於：有些大學可能已明白排名的成功，有時取決於仔細研讀統計數字和排名準則，而這與教學或研究的改進同樣重要。

另一點迄今未被注意的，是城大也少報了教員人數。教資會報告顯示共有2,380名相等於全日制的教員，而QS則顯示有1,349人。如果城大使用教資會的原始數字，師生比例是5.77，使用QS的數字，則是6.85。所以通過修改教資會的資料（如果大學真有這樣做），城大實際上在這指標上的表現就變差了，但在「教員論文引用率」的指標上就有較高分數。

這關係到香港的大學如何處理他們的教員人數。

根據教資會，港大相等於全日制教員人數為5,093，但QS網站是3,012。THE沒有列出教員人數，但可根據所提供的師生比例和學生人數計算出來。根據目前THE刊載的港大資料，港大有18,364名學生，而學生/教員比例是18比1，即有1,020名教員。

至於科大，教資會顯示的教員人數是2,398。從THE數據計算出來的教員人數是442人。QS的數字是1,150人。中大的數字為：教資會 5,070人，QS 2,208人，THE 1,044人。理大的數字為：教資會 3,356人，QS 2,447人，THE 809人。城大的數字為：教資會2,380人，QS 1,349人，THE 825人。

但只有城大的學生數據受到嚴密監察，而其他大學的教員數據卻未受質疑，實屬奇怪，亦對城大不公平。然而，近日在香港及其他地方的爭議，反映大學提交的數據往往有問題及不可靠。